# نشانیدن آی‌پی

هر IP دارای دو بخش شبکه (network) و میزبان (host) است؛ که توسط ماسک شبکه (network mask) تعیین می‌شود؛ به عبارتی هر شبکه دارای دو بخش پیشوند (network prefix) و ماسک (network mask) است.
تنها دستگاه‌هایی در یه سوییچ می‌توانند باهم گفتگو کنند که متعلق به یه شبکه باشند.

![شبکه](assets/network.png)

## کلاس‌های IP

پنج کلاس آی‌پی وجود دارد که هریک در بازه‌های خاصی قرار دارد:

![کلاس‌های شانی IP](assets/ip_address_classes.png)

**نکته.** IPهای کلاس D و E نمی‌توان به هیچ میزبانی منتسبید.

## شبکه‌ی محلی <span dir="ltr" markdown="1">۱۲۷.۰.۰.۱</span>

آی‌پی‌های بازه‌ی <span dir="ltr" markdown="1">۱۲۷.x.x.x</span> برای هدف‌های برگشت‌حلقه (loopback) رزرو شده.

![شبکه محلی](assets/localhost.png)

**توجه.** از شبکه محلی می‌توان برای اجرای هر سرویس محلی استفید.

## آی‌پی‌های خصوصی و عمومی

آی‌پی‌های خصوصی آن‌هایی هستند که در زیرشبکه‌ها استفیده می‌شوند و ممکنه دستگاه‌هایی در چندین زیرشبکه وجود داشته باشد که دارای آی‌پی خصوصی یکسانی هستند. و آی‌پی‌های خصوصی آن‌هایی هستند که در کل شبکه تنها به یه دستگاه منتسب شده‌اند.

![نشانی IP خصوصی و عمومی](assets/private_and_public_ip_address.png)

### بازه آی‌پی‌های خصوصی

در هر کلاس بازه‌ای وجود دارد که در شبکه‌های خصوصی استفیده می‌شوند از این آی‌پی‌ها بدون کسب مجوز می‌توان در هر شبکه‌ی محلی‌ای استفید.

![آی‌پی‌های خصوصی](assets/private_ip.png)

### بازه آی‌پی‌های عمومی

همه‌ی آی‌پی‌های غیرخصوصی عمومی هستند.

![خصوصی](assets/public_ip.png)

## آی‌پی‌های ایستا و پویا

آی‌پی‌هایی که همواره به یه دستگاه خاص داده می‌شوند، ایستا نامیده می‌شوند؛ که بیشتر برای سرویس‌های عمومی استفیده می‌شوند. و آی‌پی‌هایی که به‌شکل خودکار توسط سرور DHCP به دستگاه‌های یه شبکه داده می‌شود پویا نامیده می‌شوند؛ که بیشتر در شبکه‌های محلی استفیده می‌شوند ولی سرویس DDNS به سرویس‌های عمومی هم می‌تواند داده شود.

**توجه.** در سیستم‌عامل می‌توان به‌شکل دستی آی‌پی را نهاد؛ که در این صورت مسیرنده همان را به دستگاه‌اِ می‌دهد. ولی باید توجهید که ممکنه تداخل بروزد.

## ساختار پکت آی‌پی نسخه ۴

در پکت این آی‌پی تنها سرایند (header) وجود دارد که شامل چندین بخش؛ و کمینه طول این سرایند ۲۰ بایت است.

**بخش‌های آی‌پی نسخه چهار.**

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

* بخش نخست
  * version: چهار بیت حاوی مقدار چهار.
  * IHL: حاوی طول سرآیند که درواقع شمار بخش‌ها را می‌نماید؛ که مقدارش معمولا ۵ است.
  * DSCP: برای متمایزیدن پکت‌های ارسالی از یه فرستنده استفیده می‌شود. این امکان مکثیدن فرستادن پکت‌های یه بسته را می‌تامیند.
  * ENC: برای تعیینیدن ازدحام تا فرستنده نرخ ارسال را بکاهد.
  * Total Length: طول کل بسته که کمینه ۲۰ بایت و بیشینه ۶۵۵۳۵ بایت است.
* بخش دوم: مدیریت خردیدن پکت‌ها
  * Identification: شناسه پکت‌های یکسان که هنگام فرستادن خردشده اند.
  * Flag: می‌تعییند که یه پکت خردیده شده یا نه.
  * Fragment Offset: شماره تکه
* بخش سوم
  * Time to Live: با کاهیده شدن مقدارش توسط مسیرنده‌ها از حلقه‌ی بی‌نهایت جلوگیریده می‌شود. بطوریکه اگر مقدارش صفر باشد آن پکت دورریخته می‌شود.
  * Protocol: تعییننده‌ی پروتکل داده‌ی فرستاده‌شده است.
  * Header checksum: شناساگر خطا.
* Source address: نشانی آی‌پی منبع
* Destination address: شناسایی آی‌پی مقصد

</div>

![ساختار آی‌پی نسخه ۴](assets/ipv4_structure.png)
